\cleartoverso
\thispagestyle{bottomcenter}

\vspace*{-2\baselineskip}
\enlargethispage{\baselineskip}

{\fontsize{8}{9}\selectfont\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}
\setlength{\parskip}{3pt}

{\centering

{\normalsize\ccbyncnd}

Quest'opera è distribuita con Licenza Creative Commons\\
Attribuzione - Non commerciale - Non opere derivate 4.0 Internazionale.\\
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.it}{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.it}

}

Siete liberi di:

\begin{packeditemize}
\item Condividere -- riprodurre, distribuire, comunicare al pubblico, esporre in pubblico, rappresentare, eseguire e recitare questo materiale con qualsiasi mezzo e formato.
\end{packeditemize}

Alle seguenti condizioni:

\begin{packeditemize}
\item Attribuzione -- Dovete riconoscere una menzione di paternità adeguata.
\item Non commerciale -- Non potete utilizzare il materiale per scopi commerciali.
\item Non opere derivate -- Se remixate, trasformate il materiale o vi basate su di esso, non potete distribuire il materiale così modificato. 
\end{packeditemize}

Note:

Non siete tenuti a rispettare i termini della licenza per quelle
componenti del materiale che siano di pubblico dominio o nei casi in cui
il vostro utilizzo sia consentito da una eccezione o limitazione
prevista dalla legge.

Non sono fornite garanzie. La licenza può non conferirvi tutte le
autorizzazioni necessarie per l'utilizzo che vi prefiggete. Ad esempio,
diritti di terzi come i diritti all'immagine, alla riservatezza e i
diritti morali potrebbero restringere gli usi che vi prefiggete sul
materiale.

{\centering
  \color[gray]{0.4}\rule{0.4\linewidth}{0.1pt}%
\par}

Amaravati Buddhist Monastery -- in qualità di Amaravati Publications -- afferma
i propri diritti morali riconoscendosi come autore di questo libro.

Amaravati Buddhist Monastery richiede che si attribuisca la proprietà del lavoro
ad Amaravati Publications per ciò che concerne copie, distribuzione, esposizione
o esibizione del lavoro.

}
